{"downloaded": true, "htmlmade": false, "id": "36232063", "source": "MED", "pmid": "36232063", "pmcid": "PMC9566374", "fullTextIdList": {"fullTextId": "PMC9566374"}, "doi": "10.3390/ijerph191912764", "title": "Climate Change and Health in Urban Areas with a Mediterranean Climate: A Conceptual Framework with a Social and Climate Justice Approach.", "authorString": "Mar\u00ed-Dell'Olmo M, Oliveras L, Bar\u00f3n-Miras LE, Borrell C, Montalvo T, Ariza C, Ventayol I, Mercuriali L, Sheehan M, G\u00f3mez-Guti\u00e9rrez A, Villalb\u00ed JR.", "authorList": {"author": [{"fullName": "Mar\u00ed-Dell'Olmo M", "firstName": "Marc", "lastName": "Mar\u00ed-Dell'Olmo", "initials": "M", "authorId": {"@type": "ORCID", "#text": "0000-0003-4345-4988"}, "authorAffiliationDetailsList": {"authorAffiliation": [{"affiliation": "Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona (ASPB), Pl. Lesseps 1, 08023 Barcelona, Spain."}, {"affiliation": "Institut d'Investigaci\u00f3 Biom\u00e8dica Sant Pau (IIB SANT PAU), Sant Quint\u00ed 77-79, 08041 Barcelona, Spain."}, {"affiliation": "Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica (CIBERESP), Av. Monforte de Lemos, 3-5, 28029 Madrid, Spain."}]}}, {"fullName": "Oliveras L", "firstName": "Laura", "lastName": "Oliveras", "initials": "L", "authorId": {"@type": "ORCID", "#text": "0000-0003-0033-7829"}, "authorAffiliationDetailsList": {"authorAffiliation": [{"affiliation": "Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona (ASPB), Pl. Lesseps 1, 08023 Barcelona, Spain."}, {"affiliation": "Institut d'Investigaci\u00f3 Biom\u00e8dica Sant Pau (IIB SANT PAU), Sant Quint\u00ed 77-79, 08041 Barcelona, Spain."}]}}, {"fullName": "Bar\u00f3n-Miras LE", "firstName": "Lourdes Estefan\u00eda", "lastName": "Bar\u00f3n-Miras", "initials": "LE", "authorId": {"@type": "ORCID", "#text": "0000-0003-2574-1780"}, "authorAffiliationDetailsList": {"authorAffiliation": [{"affiliation": "Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona (ASPB), Pl. Lesseps 1, 08023 Barcelona, Spain."}, {"affiliation": "Department of Preventive Medicine and Epidemiology, Hospital Clinic, Universitat de Barcelona, Villarroel 170, 08036 Barcelona, Spain."}]}}, {"fullName": "Borrell C", "firstName": "Carme", "lastName": "Borrell", "initials": "C", "authorId": {"@type": "ORCID", "#text": "0000-0002-1170-2505"}, "authorAffiliationDetailsList": {"authorAffiliation": [{"affiliation": "Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona (ASPB), Pl. Lesseps 1, 08023 Barcelona, Spain."}, {"affiliation": "Institut d'Investigaci\u00f3 Biom\u00e8dica Sant Pau (IIB SANT PAU), Sant Quint\u00ed 77-79, 08041 Barcelona, Spain."}, {"affiliation": "Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica (CIBERESP), Av. Monforte de Lemos, 3-5, 28029 Madrid, Spain."}, {"affiliation": "Department of Experimental and Health Sciences, Universitat Pompeu Fabra, Doctor Aiguader 88, 08003 Barcelona, Spain."}]}}, {"fullName": "Montalvo T", "firstName": "Tom\u00e1s", "lastName": "Montalvo", "initials": "T", "authorAffiliationDetailsList": {"authorAffiliation": [{"affiliation": "Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona (ASPB), Pl. Lesseps 1, 08023 Barcelona, Spain."}, {"affiliation": "Institut d'Investigaci\u00f3 Biom\u00e8dica Sant Pau (IIB SANT PAU), Sant Quint\u00ed 77-79, 08041 Barcelona, Spain."}, {"affiliation": "Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica (CIBERESP), Av. Monforte de Lemos, 3-5, 28029 Madrid, Spain."}]}}, {"fullName": "Ariza C", "firstName": "Carles", "lastName": "Ariza", "initials": "C", "authorAffiliationDetailsList": {"authorAffiliation": {"affiliation": "Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona (ASPB), Pl. Lesseps 1, 08023 Barcelona, Spain."}}}, {"fullName": "Ventayol I", "firstName": "Irma", "lastName": "Ventayol", "initials": "I", "authorAffiliationDetailsList": {"authorAffiliation": {"affiliation": "Oficina de Canvi Clim\u00e0tic i Sostenibilitat, Ajuntament de Barcelona, Av. Diagonal 240, 08018 Barcelona, Spain."}}}, {"fullName": "Mercuriali L", "firstName": "Lilas", "lastName": "Mercuriali", "initials": "L", "authorAffiliationDetailsList": {"authorAffiliation": [{"affiliation": "Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona (ASPB), Pl. Lesseps 1, 08023 Barcelona, Spain."}, {"affiliation": "Institut d'Investigaci\u00f3 Biom\u00e8dica Sant Pau (IIB SANT PAU), Sant Quint\u00ed 77-79, 08041 Barcelona, Spain."}, {"affiliation": "Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica (CIBERESP), Av. Monforte de Lemos, 3-5, 28029 Madrid, Spain."}]}}, {"fullName": "Sheehan M", "firstName": "Mary", "lastName": "Sheehan", "initials": "M", "authorAffiliationDetailsList": {"authorAffiliation": [{"affiliation": "Johns Hopkins Bloomberg School of Public Health, Department of Health Policy and Management, 615 N. Wolfe Street, Baltimore, MD 21205, USA."}, {"affiliation": "Joint Johns Hopkins University-Pompeu Fabra University Public Policy Center, Universitat Pompeu Fabra, Ramon Trias Fargas, 25-27, 08005 Barcelona, Spain."}]}}, {"fullName": "G\u00f3mez-Guti\u00e9rrez A", "firstName": "Anna", "lastName": "G\u00f3mez-Guti\u00e9rrez", "initials": "A", "authorId": {"@type": "ORCID", "#text": "0000-0003-0401-8497"}, "authorAffiliationDetailsList": {"authorAffiliation": [{"affiliation": "Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona (ASPB), Pl. Lesseps 1, 08023 Barcelona, Spain."}, {"affiliation": "Institut d'Investigaci\u00f3 Biom\u00e8dica Sant Pau (IIB SANT PAU), Sant Quint\u00ed 77-79, 08041 Barcelona, Spain."}]}}, {"fullName": "Villalb\u00ed JR", "firstName": "Joan Ramon", "lastName": "Villalb\u00ed", "initials": "JR", "authorAffiliationDetailsList": {"authorAffiliation": {"affiliation": "Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona (ASPB), Pl. Lesseps 1, 08023 Barcelona, Spain."}}}]}, "authorIdList": {"authorId": [{"@type": "ORCID", "#text": "0000-0002-1170-2505"}, {"@type": "ORCID", "#text": "0000-0003-0033-7829"}, {"@type": "ORCID", "#text": "0000-0003-0401-8497"}, {"@type": "ORCID", "#text": "0000-0003-2574-1780"}, {"@type": "ORCID", "#text": "0000-0003-4345-4988"}]}, "dataLinksTagsList": {"dataLinkstag": "altmetrics"}, "journalInfo": {"issue": "19", "volume": "19", "journalIssueId": "3440089", "dateOfPublication": "2022 Oct", "monthOfPublication": "10", "yearOfPublication": "2022", "printPublicationDate": "2022-10-01", "journal": {"title": "International journal of environmental research and public health", "ISOAbbreviation": "Int J Environ Res Public Health", "medlineAbbreviation": "Int J Environ Res Public Health", "NLMid": "101238455", "ISSN": "1661-7827", "ESSN": "1660-4601"}}, "pubYear": "2022", "pageInfo": "12764", "abstractText": "The consequences of climate change are becoming increasingly evident and highlight the important interdependence between the well-being of people and ecosystems. Although climate change is a global phenomenon, its causes and consequences vary dramatically across territories and population groups. Among settings particularly susceptible to health impacts from climate change are cities with a Mediterranean climate. Here, impacts will put additional pressure on already-stressed ecosystems and vulnerable economies and societies, increasing health inequalities. Therefore, this article presents and discusses a conceptual framework for understanding the complex relationship between climate change and health in the context of cities with Mediterranean climate from a social and climate justice approach. The different elements that integrate the conceptual framework are: (1) the determinants of climate change; (2) its environmental and social consequences; (3) its direct and indirect impacts on health; and (4) the role of mitigation and adaptation policies. The model places special emphasis on the associated social and health inequalities through (1) the recognition of the role of systems of privilege and oppression; (2) the distinction between structural and intermediate determinants of climate change at the root of health inequalities; (3) the role of individual and collective vulnerability in mediating the effects of climate change on health; and (4) the need to act from a climate justice perspective to reverse health inequities.", "affiliation": "Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona (ASPB), Pl. Lesseps 1, 08023 Barcelona, Spain.", "publicationStatus": "epublish", "language": "eng", "pubModel": "Electronic", "pubTypeList": {"pubType": ["research-article", "Journal Article"]}, "meshHeadingList": {"meshHeading": [{"majorTopic_YN": "N", "descriptorName": "Humans"}, {"majorTopic_YN": "N", "descriptorName": "Cities"}, {"majorTopic_YN": "N", "descriptorName": "Ecosystem"}, {"majorTopic_YN": "N", "descriptorName": "Acclimatization"}, {"majorTopic_YN": "Y", "descriptorName": "Social Justice"}, {"majorTopic_YN": "Y", "descriptorName": "Climate Change"}]}, "keywordList": {"keyword": ["Climate change", "Health", "Urban", "Conceptual framework", "Public Health", "Health Inequalities", "Mediterranean Climate"]}, "subsetList": {"subset": {"code": "IM", "name": "Index Medicus"}}, "fullTextUrlList": {"fullTextUrl": [{"availability": "Subscription required", "availabilityCode": "S", "documentStyle": "doi", "site": "DOI", "url": "https://doi.org/10.3390/ijerph191912764"}, {"availability": "Open access", "availabilityCode": "OA", "documentStyle": "html", "site": "Europe_PMC", "url": "https://europepmc.org/articles/PMC9566374"}, {"availability": "Open access", "availabilityCode": "OA", "documentStyle": "pdf", "site": "Europe_PMC", "url": "https://europepmc.org/articles/PMC9566374?pdf=render"}]}, "isOpenAccess": "Y", "inEPMC": "Y", "inPMC": "N", "hasPDF": "Y", "hasBook": "N", "hasSuppl": "N", "citedByCount": "0", "hasData": "N", "hasReferences": "Y", "hasTextMinedTerms": "Y", "hasDbCrossReferences": "N", "hasLabsLinks": "Y", "license": "cc by", "authMan": "N", "epmcAuthMan": "N", "nihAuthMan": "N", "hasTMAccessionNumbers": "N", "dateOfCompletion": "2022-10-17", "dateOfCreation": "2022-10-14", "firstIndexDate": "2022-10-14", "fullTextReceivedDate": "2022-10-17", "dateOfRevision": "2022-10-19", "electronicPublicationDate": "2022-10-06", "firstPublicationDate": "2022-10-06"}